疫情遍全球歐美訂單驟降 中國「無工可復」

中國官方近日強調武漢肺炎疫情趨緩，又稱復工復產一片欣欣向榮，不過，內地傳媒《財新網》的報道指出，因武漢肺炎疫情蔓延全球，歐美市場需求萎縮訂單驟降，中國根本「無工可復」，比之前的金融危機還嚴峻。

《財新網》周五刊載的報道 〈外貿業訂單驟降 兩周內從招工困難變無工可復〉 說，短短兩周，中國外貿行業歷經反轉。近日，多地外貿廠商反映，由於歐美地區疫情形勢變化迅速，消費預期收縮，品牌紛紛取消或收縮外貿訂單規模，使得剛剛復工的外貿行業再次陷入冰點。報道說，多數接受訪問的外貿企業倍感無助：「歐洲市場全面歇火」、「行情很不好，全世界感覺要癱瘓了」、「整體可能比08年還嚴重」。

報道引述全球最大服裝進出口公司之一、利豐集團上海分公司副總裁黃瑋表示，3月初客戶陸續取消訂單，至中旬有增無減，預期會越來越多。黃瑋指，品牌對下一批的開發沒有信心，大批訂單要delay（延遲）或cancel（取消），「我們現在每天都在處理這樣的問題，頻率會越來越高」。

《財新網》指，浙江義烏一家以外貿業務為主的首飾加工廠負責人，亦是從3月初開始感受到壓力。他說，「前段時間是催着我們發貨，現在是讓我們不要發貨，上周起，意大利的單子突然直接說不要了，也有本來說好4月出貨的單子，要求遲兩個月交付，6月再拿」。

這家首飾加工廠的業主表示，處於春夏之交的3月是歷年訂單高峰，甚至秋冬訂單也開始預定。可是，受到武漢肺炎疫情影響，如今下單無着，「全年來看可能30%到40%的訂單會沒有」。

報道引述一家從事紡織機械進出口的外貿公司說，按目前歐洲和中東的情況，估計撐到9月就算不錯了。但是，即使第4季恢復正常，對機電產品來講實際生產也要延後至明年，所以80%以上的業務會受到影響。

業績因疫情衝擊銳減，即使「有序復工復產」官方喊得震天價響，業者卻另有盤算。報道說，目前已有企業決定先停止招聘，「我們當然不會再去增加產能，再去新招多少工人，這肯定是不合時宜的」。

報道指，業者認為相比工人何去何從，企業首先要考慮的是市場預期和如何生存。黃瑋說，中國可能最快4月底就可恢復正常，但是歐美反應不一定超前，「憑我的直覺和多年的經驗，至少得關店3個月」。

到時多幾多個無業遊民？

哈，報復性銷售
哈，多難興邦

吓，咪唔係日日笑人地歐美肺炎好叻架咩？內需自己友買晒佢囉

鄰國已成最大贏家

冇嘢撈咪創業囉

熱烈地彈琴

回鄉創業仲好啦

支那 兵又唔敢出
轉玩生化戰

夾埋玩撚死中共，你復工我收工

自己停工三個月 (武漢肺炎)，再被迫停工三個月 (冇生意)

害人終害己

點解財新網可以爆咁多料

唔該支持聯署，用選民壓力逼候選人「埋枱」參加初選/協調！

【重開行動Post】立會要初選， 「三不投」聯署

食草都食一年驚閪你呀

仲係到笑鳩全世界自己可以復工復產

習近平做到了命運共同體

收工收工

耕田耕田

其實點解財新網仲可以存在

呀爽哥叫人唔好用中國貨
求仁得仁

Push

又然

害人終害己

個天比機會商家脫離中國